\documentclass[article,11pt,oneside,a4paper]{abntex2}

\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{nomencl}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage[alf]{abntex2cite}
\usepackage[none]{hyphenat}

\def\citeyearpar#1{(\citeyear{#1})}

\instituicao{Universidade de São Paulo}
\titulo{Geração de alternativas e o Analytic Hierarchy Process: estudos de caso
  na implantação de um método estruturado para seleção de
  projetos\thanks{Agradecimentos pela orientação do Prof. Abraham Sin Oih Yu, e
  pela revisão e consideração do consultor em decisões estratégicas Roberto
  Camanho, e do Prof. Willy Hoppe de Sousa.}}
\autor{Vinicius Massuchetto\thanks{Tecnólogo em Química Ambiental pela
  Universidade Tecnológica Federal do Paraná, Bacharel em Ciência da Computação
  pela Universidade Federal do Paraná, Mestrando no Programa de Pós-Graduação
  em Tecnologia Nuclear do Instituto de Pesquisas Energéticas e Nucleares da
  Universidade de São Paulo}\thanks{Agradecimentos pelo fornecimento dos
  estudos de caso e prestatividade dos pós-graduandos Alexandre da Costa
  Castro, Ana Maria Crepaldi, Antonio Sergio da Silva, Caroline Foscaches de
  Oliveira Quevedo, Elaine Cristina Borges, Francisco Junior Pigato, Ivan
  Roberto Ferraz, Laudiceia Lino de Alencar Rodrigues, Lutemberg de Araújo
  Florencio, Marcelo Oleskovicz, Michel Camacho Roulet, Natália Cordeiro
  Zaniboni, Robson Braga, Sandra Naomi Marioka, Thiago Bernardino de Carvalho,
  Thiago Hiromu Imai, Vladimir Chagas; e pelo auxílio do monitor da disciplina
  Fernando Fonseca em reunir os materiais necessários para as análises.}}
\data{Junho 2013}

\makeatletter
\hypersetup{
  pdftitle={\@title},
  pdfauthor={\@author},
  pdfsubject={Modelo de artigo científico com abnTeX2},
  pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
  pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{atigo científico},
  colorlinks=false,
  pdfborder={0 0 0},
  bookmarksdepth=4}

\makeatother
\makeindex

\setlrmarginsandblock{4cm}{4cm}{*}
\setulmarginsandblock{4cm}{4cm}{*}
\setlength{\columnsep}{0.7cm}
\checkandfixthelayout
\setlength{\parindent}{1.3cm}
\setlength{\parskip}{0.2cm}
\SingleSpacing

\renewcommand*{\arraystretch}{1.7}

\begin{document}

\sloppy
\frenchspacing

\maketitle

\begin{resumoumacoluna}

  \noindent
  O \emph{Analytical Hierarchy Process} é um método estruturado para tomada de
  decisões bastante utilizado mundialmente nas mais diversas áreas, e embora
  seja capaz de tratar um grande número de alternativas para decisões em grupo,
  não possui um enfoque na geração destas alternativas segundo estipulado pelos
  critérios de decisão de qualidade. A análise apresentada acompanhou 5 estudos
  de caso de implantação do AHP em empresas brasileiras, e buscou identificar
  as contribuições do método para os processos de geração de alternativas
  nestas organizações levando em consideração as etapas de levantamento,
  apresentação, entendimento e priorização das alternativas.

  \vspace{0.1cm}

  \noindent
  \textbf{Palavras-chaves}: geração de alternativas, Analytic Hierarchy
  Process, análise de decisões

\end{resumoumacoluna}

\pagebreak

\section*{O Analytic Hierarchy Process}

  O \emph{Analytic hierarchy process} (AHP) é um método estruturado
  multicritério para tomada de decisões proposto por Thomas Saaty nos anos 70,
  e desde então desenvolvido e utilizado nas mais diferentes áreas como
  governo, negócios, indústria, saúde e educação. \citeonline{Saaty2008}
  baseia-se na psicologia cognitiva para questionar a avaliação de números por
  parte dos decisores, pontuando que qualquer interpretação sempre é subjetiva,
  e por tal motivo a comparação deve ser encorajada para que resultados
  tangíveis sejam atingidos sobre as incertezas.

  De modo resumido, a decomposição do processo decisório estabelecido pelo
  método segue as seguintes etapas:

  \begin{enumerate}

    \item Identificação das alternativas;

    \item Estabelecimento da significância relativa dos atributos;

    \item Para cada atributo e par de alternativas, os responsáveis pela
    decisão especificam suas preferências.

    \item Calcula-se a coerência das votações para os critérios e alternativas
    através de uma matriz, e se necessário revisam-se os julgamentos.

    \item Calculam-se os valores globais de preferência para cada alternativa.

  \end{enumerate}

  \citeonline{Ishizaka2011} fazem uma revisão bibliográfica sobre o
  desenvolvimento deste método estruturado e selecionam diversos casos de uso
  recentes que envolvem bancos, sistemas de produção, avaliação de operadores,
  seleção de medicamentos, seleção de plantas industriais, avaliação de
  softwares, avaliação de performance de websites, seleção de estratégias,
  seleção de fornecedores, seleção de tecnologias de reciclagem, avaliação da
  competência de empresas, seleção de armamentos, seleção de métodos de
  mineração e sua sustentabilidade, avaliação de performance organizacional,
  recrutamento, seleção de métodos de construção, seleção de infraestrutura de
  armazenamento, avaliação de tecnologias, planejamento de rotas, seleção de
  projetos, avaliação de requisitos de clientes, seleção de matrizes
  energéticas, avaliação de universidades, além de citar alguns outros artigos
  que também fazem uma compilação semelhante de aplicações.

\section*{Métodos estruturados e a geração de alternativas}

  A qualidade das decisões tem sido por décadas um tema recorrente no campo da
  teoria e análise de decisões, e autores como \citeonline{Matheson1998}, e
  \citeonline{Howard1988} têm enfatizado com grande aceitação o processo
  decisório como um fator crucial na qualidade das decisões. Os elementos
  clássicos de uma decisão de qualidade são apresentados por
  \citeonline{McNamee2008} com uma perspectiva de mensuração através do
  \emph{spider diagram} da figura \ref{Fig:SpiderDiagram}, um gráfico radial
  em que cada um dos seis itens de qualidade são uma fatia a ser preenchida
  segundo os critérios de satisfatoriedade colocados pelo autor: (1) definição
  do problema, (2) geração de alternativas criativas e factíveis, (3)
  informações confiáveis e significativas, (4) valores e resultados claros,
  (5) raciocínio logicamente correto, (6) comprometimento para agir.

  \begin{figure}

    \centering
    \includegraphics[width=.8\textwidth]{./img/spider-diagram.png}

    \caption{\emph{Spider diagram} para quantificação de critérios de qualidade
    de decisão. Fonte: \citeonline[p. 255]{McNamee2008}}

    \label{Fig:SpiderDiagram}

  \end{figure}

  \citeonline{McNamee2008} exploram o item (2) referente à geração de
  alternativas com a premissa de que a qualidade da decisão é diretamente
  limitada pelas alternativas que são consideradas. Um bom conjunto de
  alternativas passa a ser definido por outros seis fatores: criatividade,
  factibilidade, diversidade, coerência, convencibilidade e completude.

  Embora exista a importância de se obter um bom conjunto de alternativas,
  \citeonline{Dacorso2005} apresentam este aspecto das decisões de qualidade
  como uma etapa crítica, pouco estudada, e que exige a criação de mecanismos
  que favoreçam o exercício da criatividade. Com base em uma análise
  bibliográfica, os autores identificam as contribuições que um bom conjunto de
  alternativas podem trazer à tomada de decisão:

  \begin{citacao}

    As pesquisas revelaram, segundo \citeonline{Butler2003}, que era possível
    melhorar consideravelmente a qualidade do conjunto de alternativas à medida
    que se oferecia ajuda ao decisor. Isso demonstrou que a geração de
    alternativas além de ser uma etapa crítica no processo de decisão era uma
    tarefa que podia ser significativamente melhorada com a intervenção
    externa. [\ldots] Segundo \citeonline{Adelman1995}, para se alcançar um
    resultado satisfatório na tomada de decisão é imprescindível um bom
    conjunto de alternativas. Em outras palavras, o bom resultado da decisão só
    poderia ocorrer se a boa opção fizesse parte do conjunto de alternativas
    gerado previamente. Curiosamente, a grande maioria das pesquisas sobre
    tomada de decisão refere-se às técnicas para escolha da melhor opção, uma
    vez dado certo conjunto de alternativas. \cite[p. 4 grifo
    nosso]{Dacorso2005}

  \end{citacao}

  Neste ponto observa-se que \citeonline{McNamee2008} além de definirem
  atributos para a qualidade de alternativas, definem também os resultados a
  serem esperados quando o conjunto de alternativas não é satisfatório. Neste
  caso, uma decisão ruim passa a ser feita em torno de um conjunto reduzido de
  alternativas, ou de um conjunto mais variado de alternativas impraticáveis,
  perdendo-se a oportunidade de identificar as melhores saídas para os
  problemas que estão sendo tratados. Tal cenário resulta na perda de tempo,
  dinheiro e atenção gerencial destinada ao processo decisório.

  A análise bibliográfica de \citeonline{Dacorso2005} confirmam que a
  literatura de teoria de decisões é escassa em materiais que dediquem-se aos
  processos de geração de alternativas e suas implicações na qualidade das
  decisões. Levando a importância do conjunto de alternativas em consideração,
  mesmo embora o AHP formalmente não tenha este enfoque, poderia se esperar que
  estudos acerca deste método envolvessem a etapa de alternativas com mais
  frequência. O que existe no entanto é uma grande dificuldade em encontrar
  abordagens que preocupem-se em analisar os processos que infiram na qualidade
  das alternativas de uma maneira direta, sendo este aspecto tratado de modo
  paralelo com mais frequência.

  Acompanhando as observações de \citeonline{Nutt2008}, e mesmo com esta
  ausência de descrição dos processos de geração de alternativas, acredita-se
  que a utilização de qualquer método estruturado para tomada de decisões
  auxiliem os gestores a organizar, e então possivelmente a gerar mais
  alternativas. Métodos estruturados como o AHP recebem como entrada um
  conjunto de alternativas que precisa antes ser analisado e discutido para que
  se obtenha um bom resultado na decisão.

  Neste ponto, métodos específicos como a estruturação em árvore hierárquica
  apresentada por \citeonline{Gettys1987} podem ser usados para que se consiga
  mensurar a completude e originalidade do conjunto de alternativas
  \cite{Dacorso2010a}, mas em geral métodos prescritivos baseados em discussões
  e votações são utilizados. Um maior enfoque na etapa de geração de
  alternativas mostraria qual a contribuição que a utilização de um método
  estruturado sobre o processo decisório como um todo teria a oferecer para a
  qualidade das alternativas. No caso do presente trabalho, deseja-se
  investigar como um processo de implantação do AHP interfere como um agente
  condicionante e motivador para que equipes gerenciais possam obter um melhor
  conjunto de alternativas.

\section*{Metodologia: análise dos estudos de caso}

  A fim de analisar a geração de alternativas na implantação de métodos
  estruturados de decisão, aproveitou-se o estudo de caso de 5 empresas que
  realizaram a priorização de projetos estratégicos e de pesquisa e
  desenvolvimento utilizando o AHP. Estes estudos não foram feitos como parte
  do presente trabalho, e tiveram como foco os ganhos de implementação do AHP
  no processo decisório de maneira geral nestas empresas.

  A implantação em todos os estudos ocorreu através do consultor em processo
  decisório Roberto Camanho\footnote{As informações específicas como o nome do
  consultor e das empresas foram concentradas no início desta seção para que,
  caso necessário, possam ser facilmente retiradas para composição de um artigo
  acadêmico}, com reuniões presenciais e gerenciamento das votações e
  computação dos resultados através dos softwares Expert Choice\footnote{Expert
  Choice é um software para tomada de decisão que implementa o AHP, e tem sido
  usado em diferentes campos como a produção, gerenciamento ambiental e
  agricultura. Criado por Thomas Saaty -- também criador do AHP, e por Ernest
  Forman, é hoje gerenciado pela empresa Expert Choice Inc.
  \cite{WikiExpertChoice2013}} -- casos 1 e 2 -- e Decision Lens\footnote{O
  Decision Lens é um software posterior ao Expert Choice, e que foi criado
  pelos filhos de Thomas Saaty: John e Dan Saaty. É gerenciado pela empresa
  Decision Lens Inc. \cite{WikiDecisionLens2013}} -- casos 3 a 5.

  Os estudos de caso consistiram em duas a quatro entrevistas após a
  experiência com o AHP em cada empresa, e ocorreram com os gestores
  responsáveis internamento pelo uso do método quando a consultoria foi
  prestada. Sendo numeradas a seguir, as 5 organizações estão localizadas no
  estado de São Paulo, duas delas do setor público do governo do estado -- uma
  para a agenda de projetos (1), e outra para a gestão de transportes (2) -- e
  mais três no setor privado -- uma voltada à produção de papel e celulose
  (3), outra para a produção florestal (4), e outra do ramo de bens de consumo
  (5). Todas estas empresas dispõem de um grande número de recursos, e ao longo
  de suas atividades notaram a necessidade de estabelecer um processo
  estruturado para escolha dos projetos que viriam a ser executados. Para fins
  de apresentação na disciplina, a tabela \ref{Tab:Casos} expõe os nomes das
  organizações assim como a referência numérica com que são tratadas neste
  artigo.

  \begin{table}[htp]
  \centering
  \caption{Casos analisados}
  \begin{tabular}{
    >{\raggedright\arraybackslash}p{1cm}
    >{\raggedright\arraybackslash}p{9cm}}

    Caso &
    Organização \\

    \hline

    1 &
    Agenda 21 do Governo de São Paulo \\

    2 &
    Plano Diretor de Desenvolvimento de Transportes \\

    3 &
    Suzano Papel e Celulose \\

    4 &
    Suzano Florestal \\

    5 &
    Eudora \\

    \label{Tab:Casos}

  \end{tabular}
  \end{table}

  Uma relatoria foi gerada para cada estudo de caso, e a presente análise
  consiste em examinar este material segundo o surgimento das soluções e ideias
  até o começo de implantação do AHP, e que envolvem questões como o meio de
  identificação das alternativas -- qual foi o processo de organização que
  levou à enumeração das alternativas, e se houve o emprego de algum outro
  método como o \emph{brainstorming}. Também busca-se saber qual foi o
  argumento de apresentação e defesa das alternativas, se houve análise de
  riscos e dos objetivos da organização para com as alternativas apresentadas,
  e se houve algum processo de descarte das alternativas direcionado ou não
  pela preferência pessoal ou influência de cargo dos gestores.

  Por fim, deseja-se saber se houve melhoria na busca de soluções com a
  implementação do método, se aumentou a facilidade da busca de alternativas,
  se houve ampliação de horizontes para com os problemas enfrentados, e se
  houve o surgimento de novas alternativas durante a implementação do método.

\section*{Coleta de informações}

  Juntamente com a análise de outros materiais fornecidos, as seguintes
  perguntas foram feitas para os componentes das equipes que desenvolveram os
  estudos de caso a fim de se obter as informações desejadas conforme
  apresentado na metodologia. Observa-se que a experiência do AHP nas empresas
  deu-se segundo o programa que a metodologia propõe, e muitas das questões
  perseguidas acabam confrontando-se com o 'porquê' dos resultados obtidos.
  Estas questões são:

  \begin{enumerate}

    \item Como ocorreu o processo de organização das alternativas para que elas
    fossem submetidas ao AHP? Foi utilizado algum método formal como o
    \emph{brainstorming}, ou as alternativas foram definidas ao longo do
    trabalho de consultoria através de reuniões e entrevistas?

    \item As alternativas foram defendidas em alguma ocasião dentre os
    votantes? Houve análise de risco e alinhamento com os objetivos da
    organização para apresentá-las?

    \item Como se deu o processo de descarte das alternativas? A influência
    pessoal ou o poder de algum cargo influenciou neste processo? No julgamento
    do entrevistado, houve descarte prematuro?

    \item O AHP auxiliou na escolha das alternativas via consenso?

    \item O AHP enquanto método estruturado ajudou a melhorar a busca das
    alternativas em comparação ao modo como elas eram elencadas anteriormente?

    \item Surgiu alguma nova alternativa durante a análise efetuada com o
    método AHP? Como o método favoreceu?

    \item Ocorreu algum descarte prematuro de alternativa visando, por exemplo,
    a redução do número de alternativas a serem consideradas durante a análise
    usando o método AHP? Se isso aconteceu, o que deveria ter sido feito para
    se evitar esse descarte prematuro de alternativa?

  \end{enumerate}

\section*{Análise dos casos}

  % Q1.I -- Levantamento das alternativas

  Em um primeiro momento da implantação do processo de consultoria, as
  alternativas são levantadas a fim de estruturar o sistema de comparação e
  votação proposto pelo AHP. Este trabalho envolve reuniões e entrevistas que
  buscam analisar o conjunto de alternativas e, caso seja entendido como
  necessário, propor métodos de geração de alternativas.

  De maneira geral, os entrevistados das empresas pesquisadas não utilizaram
  nenhum método específico para levantamento das alternativas, uma vez que
  todas elas já estavam disponíveis e não necessitariam de um grande esforço de
  desenvolvimento.

  % Q1.1

  O perfil estatal das empresas 1 e 2 interferiu fortemente nesta etapa, pois
  os projetos que compunham as alternativas em sua maioria já estavam em
  desenvolvimento. No caso 1 os projetos possuíam forte ligação com a
  conjuntura político-eleitoral, e havia também a peculiaridade de um grande
  número de envolvidos na estrutura organizacional, motivo pelo qual cada área
  foi incumbida de levantar um número três a quatro alternativas. O sucesso de
  adoção na AHP para viabilizar a seleção dos projetos neste caso foi uma
  decisão do gestor principal da organização, e atribui-se grande parte do
  sucesso do processo à esta definição.

  % Q1.2

  Já no caso 2, as alternativas eram fornecidas através de modelagens
  matemáticas relacionadas às cargas de transporte necessárias à cada região do
  estado, o que era feito via softwares específicos\footnote{O conjunto de
  softwares utilizados são desenvolvidos pela empresa alemã PTV AG
  (\emph{Planung Transport Verkehr AG}), e consistem no \emph{PTV Visum} para
  modelagem de demandas macroscópicas, e no \emph{PTV Vissim} para simulações
  microscópicas multimodais \cite{WikiPlanungTransportVerkehr2013}.} que podiam
  combinar as alternativas disponíveis. Um ponto relevante a ser considerado
  neste caso é a formação acadêmica na área de processos decisórios do gerente
  responsável pela implementação do AHP, o que foi decisivo para que a
  utilização do método fosse incorporada e defendido pelo grupo.

  % Q1.3

  O levantamento das alternativas no caso 3 envolveu uma séria de entrevistas
  dentre as áreas de pesquisa e produção da organização. Tanto a equipe de
  pesquisas quanto a equipe multidisciplinar da área de produção foram bastante
  prolíficas neste sentido, o que fez deste o que mais apresentou as
  alternativas que seriam então analisadas para uso no AHP. A opção por um
  método estruturado para escolha de projetos neste caso foi proposto por
  camadas hierárquicas inferiores, e neste sentido foi relatado que a alta
  gerência entendeu a importância da questão e procurou subsidiá-la junto às
  gerências inferiores.

  % Q1.4

  No caso 4, a empresa já mantinha um banco de ideias para sua carteira de
  projetos, e o levantamento das alternativas que seriam retiradas deste banco
  deu-se de maneira descentralizada, com cada integrante da alta gerência
  ficando responsável por levar as alternativas das reuniões realizadas em suas
  áreas. Não houveram orientações relacionadas a método ou formato deste
  procedimento. A adoção de um método estruturado foi auxiliada em boa parte
  por um processo concomitante de reestruturações de pessoal, em que uma nova
  CEO trazia novas percepções para a estrutura administrativa.

  % Q1.5

  Como o caso 5 envolvia uma empresa recém formada dentro de um grande grupo
  empresarial, os desafios postos como a necessidade de gerar resultados
  estimularam os decisores a fornecer um grande número de alternativas. Neste
  caso o ar de pioneirismo e o ambiente foram cruciais para favorecer o
  levantamento das alternativas. Foi relatado que os executivos foram
  estimulados a expor suas ideias com bastante liberdade. Este caso teve a
  peculiaridade de ter sido sugerido por coordenadores e não por integrantes da
  alta gerência, o que gerou muitas discussões e dificuldades para a ideia de
  uso de um método para priorização de projetos, embora a execução da
  consultoria em si tenha sido feita sem problemas de aceitação do AHP pelos
  participantes.

  % Q1.C

  Observa-se que para todos os casos, ao invés do uso de métodos estruturados
  para geração de alternativas foram utilizadas reuniões, consultas e
  organização das alternativas. A tabela \ref{Tab:Levantamento} resume os
  pontos marcantes de como se deu o processo de levantamento das alternativas
  nestes casos.

  \begin{table}[htp]
  \centering
  \caption{Levantamento das alternativas}
  \begin{tabular}{
    >{\raggedright\arraybackslash}p{1cm}
    >{\raggedright\arraybackslash}p{8cm}}

    Caso &
    Método de levantamento das alternativas \\

    \hline

    1 &
    Reuniões de área \\

    2 &
    Baseado em simulações e modelagens matemáticas \\

    3 &
    Entrevistas nas áreas \\

    4 &
    Banco de ideias e reuniões de área \\

    5 &
    Favorecimento do ambiente e hierarquia da equipe \\

    \label{Tab:Levantamento}

  \end{tabular}
  \end{table}

  % Q2.I -- Apresentação das alternativas

  Após o levantamento das alternativas, é necessário apresentá-las de modo a
  ter certeza de que todos os decisores a entenderam e conhecem suas vantagens
  e desvantagens. Esta etapa pode necessitar do envolvimento de um responsável
  por cada alternativa, ou mesmo empregar procedimentos específicos para
  organizá-las e apresentá-las.

  % Q2.1

  O caso 1 novamente foi influenciado pelo grande número de envolvidos e pela
  alta complexidade das alternativas, e a apresentação consistiu em um workshop
  de dois dias de duração em que cada área se responsabilizou pela apresentação
  de seus projetos.

  % Q2.2

  Como as informações geradas no caso 2 advinham de simulações matemáticas via
  software, o custo e os benefícios esperados de cada alternativa podiam ser
  comparados e combinadas com facilidade razoável, mas havia dificuldade de
  elencar as melhores estratégias de acordo com as combinações possíveis.
  Assim, um trabalho de seleção e integração das alternativas foi necessário
  para que elas fossem submetidas ao AHP, para que as comparações pudessem ser
  feitas tanto em relação à uma alternativa sozinha quanto para alternativas
  integradas.

  % Q2.3

  A abordagem para entendimento das alternativas no caso 3 se deu através do
  convite aos gestores para apresentação das particularidades de suas áreas.
  Como as equipes eram muito multidisciplinares, o nivelar do conhecimento dos
  decisores sobre as áreas de uma maneira geral se fez necessário, e com isso a
  organização forneceu condições para que as alternativas competentes à cada
  área fosse também entendida.

  % Q2.4

  A defesa das alternativas no caso 4 foram feitas durante o próprio processo
  de votação estipulado no AHP. As alternativas foram retiradas da carteira de
  projetos e os procedimento de apresentação precederam um trabalho de
  pontuação de critérios para que fosse possível submetê-los ao AHP, e um
  espaço foi reservado para que os gestores responsáveis por cada área
  defendessem suas visões e escopos durante o processo de votação.

  % Q2.5

  O procedimento de organização dos projetos elencados no caso 5 se fez
  necessário principalmente devido ao grande número de alternativas e ao
  formato diversificado com que elas se apresentavam. Uma padronização foi
  desenvolvida e adequada a todas as alternativas, e neste processo percebeu-se
  que muitos projetos eram parecidos, gerando a aglutinação e eliminação de
  alguns deles. O produto final desta etapa é que o AHP foi o responsável pelo
  alinhamento das alternativas com a estratégia da empresa.

  % Q2.C

  No sentido da apresentação das alternativas, percebe-se que o AHP estimula a
  organização e estruturação em um padrão que torne-se compreensível para os
  decisores. Este processo é especialmente positivo quando novas alternativas
  são identificadas a partir da integração de outras, e também quando a
  padronização da apresentação favorece a compreensão e comparação dos
  atributos das alternativas por parte dos decisores. A tabela
  \ref{Tab:Apresentacao} resume como se deu o processo de organização para
  apresentação das alternativas.

  \begin{table}[htp]
  \centering
  \caption{Apresentação das alternativas}
  \begin{tabular}{
    >{\raggedright\arraybackslash}p{1cm}
    >{\raggedright\arraybackslash}p{8cm}}

    Caso &
    Modo de apresentação \\

    \hline

    1 &
    Workshop \\

    2 &
    Integração das combinações possíveis \\

    3 &
    Apresentação pelos gestores das áreas \\

    4 &
    Durante o processo de votação \\

    5 &
    Reorganização com combinação e eliminação das alternativas existentes \\

    \label{Tab:Apresentacao}

  \end{tabular}
  \end{table}

  % Q3.I -- Descarte e priorização das alternativas

  O levantamento, organização, apresentação, entendimento e descarte das
  alternativas antecedem o processo de priorização. Considera-se que é
  importante saber nesta etapa se houve algum tipo de influência por parte de
  um dos decisores na escolha das alternativas.

  % Q3.1

  No caso 1, após o workshop de apresentação das alternativas, todas as
  alternativas foram submetidas a um mesmo conjunto de critérios definidos
  anteriormente em comitê com base em fatores políticos estabelecidos em
  campanha eleitoral. Uma das restrições no processo de priorização foi o
  balanceamento entre as ações possíveis e os projetos selecionados, e também à
  concomitância com novas legislações de âmbito federal que viriam a regular a
  execução destes projetos, o que pode ter levado ao enviesamento de algumas
  alternativas.

  % Q3.2

  No momento de estabelecimento dos atributos para o caso 2, os parâmetros
  essencialmente técnicos obtidos nas simulações tiveram também de ser
  complementados com percepções mais subjetivas e que expressassem a
  viabilidade sociopolítica do projeto em questão. Alguns desgastes políticos
  também foram relatados, em que alguns dos decisores tentaram fazer prevalecer
  os interesses de suas áreas.

  % Q3.3

  O caso 3 foi o que mais apresentou alternativas levantadas em um primeiro
  momento, e alguns critérios de corte tiveram de ser definidos para que fosse
  possível encaminhá-las para as votações do AHP. Estes critérios foram
  estabelecidos pela própria equipe de acordo com uma análise de viabilidade
  que envolvia a disponibilidade de recursos, a comunidade local e outros
  fatores que possibilitaram reduzir o número de alternativas disponíveis. Como
  a magnitude dos investimentos na área em que esta organização atua são
  extremamente altos, as alternativas consideradas foram somente aquelas com
  forte alinhamento ao planejamento estratégico, e que ao mesmo tempo
  atendessem tivesse uma análise de riscos financeiros satisfatória.

  % Q3.4

  Para o caso 4, após a apresentação das alternativas a equipe de decisores
  avaliou se todas elas estavam em conformidade com as estratégias da empresa.
  Foi relatado que algumas alternativas foram descartadas neste processo por
  não atenderem os objetivos da organização, e outras foram repassadas para
  desenvolvimento por organizações externas. Uma das principais vantagens do
  AHP neste caso foi a redução da complexidade e normalização dos atributos dos
  projetos, para que assim eles pudessem ser comparados adequadamente.

  % Q3.5

  Os decisores do caso 5 decidiram pelo adiamento dos projetos mais
  estratégicos, visto que as atividades operacionais mostravam-se mais urgentes
  para o bom funcionamento da empresa. Todas as alternativas acabaram sendo
  mantidas na carteira de projetos.

  % Q3.C

  Nenhum dos casos declarou que houve descarte prematuro das alternativas. O
  que houve, no entanto, foi um ajuste das alternativas e complementação dos
  atributos para que fosse possível realizar a priorização adequada. Em nenhum
  caso houveram declarações a respeito de algum tipo de favorecimento por parte
  de decisores, o que não só demonstra que esta etapa transmitiu aos decisores
  bastante transparência sobre o valor dos atributos e à importância de cada
  alternativa, mas também que o processo estruturação das alternativas para
  votação foi bem conduzido.

  A tabela \ref{Tab:Priorizacao} procura eleger o tópico que mais chamou a
  atenção na fase de priorização das alternativas, e que influenciaram no
  resultado final das votações.

  \begin{table}[htp]
  \centering
  \caption{Principais elementos de descarte e priorização das alternativas}
  \begin{tabular}{
    >{\raggedright\arraybackslash}p{1cm}
    >{\raggedright\arraybackslash}p{8cm}}

    Caso &
    Elementos considerados \\

    \hline

    1 &
    Questões político-eleitorais \\

    2 &
    Questões de viabilidade sociopolítica \\

    3 &
    Análise de viabilidade e critérios de corte \\

    4 &
    Alinhamento com os objetivos empresariais \\

    5 &
    Questões estratégicas X operacionais \\

    \label{Tab:Priorizacao}

  \end{tabular}
  \end{table}

  % Q4.I 5.I -- Consenso e busca de alternativas

  Uma avaliação pertinente sobre o processo de escolha regulado pelo AHP está
  em saber se as alternativas escolhidas foram bem aceitas via consenso entre
  todos os decisores, e se o processo auxiliou a busca por alternativas
  comparativamente ao modo como isto era feito antes da prestação da
  consultoria.

  % Q4.1 5.1

  O caso 1 relata que o processo serviu para esclarecer as concorrências entre
  os projetos, e que o consenso foi plenamente alcançado durante a escolha das
  alternativas. Acredita-se que a prática política constantemente presente nas
  atividades da equipe foi um fator de auxílio para que a decisão fosse tomada
  de maneira tranquila frente ao grande número de projetos apresentados. Um
  total de 15 projetos foram selecionados.

  % Q4.2 5.2

  Para o caso 2, foi relatado que o AHP introduziu muita transparência no
  processo decisório, gerando mais conflitos do que já haviam originalmente,
  sendo necessário um trabalho de consensualização em relação às alternativas,
  resultando em um bom tom de decisão final. Também acredita-se que o aspecto
  político dos atores neste caso influenciaram esta etapa, pois diferentes
  interesses tiveram de ser esclarecidos e embatidos à medida que as
  alternativas eram consideradas.

  % Q4.3 5.3

  Ambas as áreas de pesquisa e produção no caso 3 tiraram grande proveito do
  AHP no que diz respeito ao atingimento de um consenso entre os decisores.
  Acredita-se que o teor altamente técnico das alternativas e uma cultura
  empresarial fortemente alinhada ao planejamento estratégico fizeram com que
  os decisores não tivessem grandes conflitos de interesse para tomar a decisão
  final. Foi relatado também que o AHP foi um importante regulador de
  interesses pessoais entre os decisores.

  % Q4.4 5.4

  A contribuição para o consenso no caso 4 foi especialmente importante, já que
  nem todos os projetos foram aprovados através de um pleno acordo entre os
  decisores. Foi declarado nas entrevistas que o AHP teve um papel crucial na
  transparência e no embasamento da decisão do grupo. Antes do processo de
  consultoria a organização não tinha nenhum método estabelecido para definição
  dos projetos a serem executados, e com o AHP o processo tornou-se mais rápido
  e transparente. Como o AHP mudou os paradigmas de pontuação das alternativas
  ao fazer a normalização de atributos para comparação, novos requisitos
  passaram a ser considerados e quantificados nos projetos, e este aprendizado
  possivelmente auxiliará a percepção da equipe em relação a estes mesmos
  requisitos em futuros projetos.

  % Q4.5 5.5

  Já no caso 5, a transparência do processo possibilitou um consenso através do
  entendimento de que todos tiveram a oportunidade de defender os seus
  projetos, e esclareceu os motivos que levaram à escolha das alternativas
  mesmo embora alguns decisores não tenham se sentido contemplados com a
  decisão do grupo. Como o AHP possibilitou a percepção da importância dos
  processos operacionais da empresa, a indicação de que melhorias neste sentido
  eram necessárias pode ter sido uma importante contribuição do processo à este
  subconjunto de alternativas. Foi relatado também que o aspecto pouco
  hierarquizado da organização foi fundamental para que houvesse uma grande
  participação dos gestores no processo, e que a empresa talvez não tivesse
  conseguido retirar grandes resultados do AHP se possuísse uma hierarquia
  altamente formalizada.

  % Q4.C 5.C

  Percebe-se que o AHP é um processo eficiente para a geração de um consenso
  entre os decisores com relação às alternativas escolhidas. Em todos os casos
  estudados foram observadas melhorias no consenso da decisão final. Ao elencar
  os atributos e esclarecer os seus critérios, os decisores entendem os motivos
  da tomada de decisão e concordam com mais facilidade no conjunto final de
  alternativas que foram escolhidas. A tabela \ref{Tab:Escolha}\footnote{O
  número final de alternativas escolhidas não foram contabilizados devido ao
  fato do AHP se focar em seu ranqueamento, sendo que algumas empresas, em um
  primeiro momento tomaram um certo número de projetos, mas ainda mantiveram os
  demais em sua agenda considerando os resultados da consultoria.} relaciona o
  número de alternativas escolhidas em cada projeto com o total de alternativas
  apresentadas.

  \begin{table}[htp]
  \centering
  \caption{Escolha das alternativas}
  \begin{tabular}{
    >{\raggedright\arraybackslash}p{1cm}
    >{\raggedright\arraybackslash}p{2cm}
    >{\raggedright\arraybackslash}p{2cm}
    >{\raggedright\arraybackslash}p{2cm}
    >{\raggedright\arraybackslash}p{1.5cm}}

    Caso &
    Pessoas envolvidas &
    Critérios utilizados &
    Alternativas disponíveis &
    Pleno consenso \\

    \hline

    1 &
    23 &
    6 &
    88 &
    Alto \\

    2 &
    12 &
    10 &
    85 &
    Médio \\

    3 &
    10 &
    16 &
    28 &
    Alto \\

    4 &
    11 &
    11 &
    30 &
    Médio \\

    5 &
    10 &
    5 &
    80 &
    Médio \\

    \label{Tab:Escolha}

  \end{tabular}
  \end{table}

  % Q6.I -- Geração de alternativas

  Durante o processo de organização e priorização das alternativas, também
  deseja-se saber se o método contribuiu em algum momento para que novas
  alternativas fossem geradas. Entende-se que novas alternativas são aquelas
  que não eram previamente consideradas antes da implementação do AHP como
  processo decisório, e que foram percebidas durante as etapas propostas pelo
  método.

  % Q6.1

  Para o caso 1, a geração de alternativas através do AHP não foi pontuadamente
  citada durante as entrevistas. Acredita-se que a sazonalidade política -- o
  que fez que grande parte dos projetos já estivessem em desenvolvimento -- e a
  complexidade estrutural para desenvolvimento de novos projetos tenha sido o
  fator determinante, uma vez que os projetos já eram bem conhecidos e estavam
  ligados a uma agenda de governo previamente estabelecida. Os saldos do
  processo neste caso tiveram uma perpetuação de longo prazo, influenciando a
  seleção e controle de projetos nas gestão posteriores.

  % Q6.2

  Semelhantemente ao caso 1, o caso 2 também não obteve novas alternativas
  devido à complexidade estrutural dos projetos, e que estavam neste caso
  embasadas pelas simulações via software. Por outro lado, o AHP foi primordial
  para que os projetos pudessem ser escolhidos, pois foi relatado que seria
  impossível organizar a grande quantidade de alternativas de maneira lógica
  sem o uso de uma ferramenta estruturada. Uma das principais contribuições do
  AHP neste caso foi a normalização dos atributos das alternativas.

  % Q6.3

  Já no caso 3, novos atributos das alternativas foram geradas para que elas
  pudessem ser comparadas, embora este benefício não tenha sido o suficiente
  para que este estudo de caso considere a geração de uma nova alternativa. O
  principal ganho da AHP relatado foi a velocidade para a tomada de decisão --
  o que mostra até certo ponto a capacidade do método em prover soluções com
  rapidez, mesmo embora houvesse urgência para apresentação da priorização das
  alternativas.

  % Q6.4

  No caso 4 nenhum tipo de nova alternativa foi identificada durante a
  implantação do AHP, sendo que os projetos considerados foram os mesmos já
  trazidos pelas áreas, e cujo atendimento dos objetivos da empresa pelas
  alternativas eram avaliados pela grupo de decisores. A grande vantagem em
  relação às alternativas deu-se na quantificação de atributos que antes não
  eram considerados.

  % Q6.5

  Como já colocado anteriormente, o caso 5 foi bastante influenciado pelo novo
  ambiente e pelas experiências trazidas pelos decisores, sendo necessário um
  alinhamento das alternativas com uma estratégia empresarial relativamente
  nova. A organização das alternativas levou à combinação de uma ou mais já
  existentes, formando outras através do complemento de seus escopos e
  atributos. Neste sentido, o AHP foi importante para ampliar o universo de
  alternativas possíveis e favorecer novas percepções que facilitaram o
  processo decisório como um todo. A tabela \ref{Tab:Geracao} resume o aspecto
  de geração de novas alternativas nos casos estudados.

  % Q6.C

  \begin{table}[htp]
  \centering
  \caption{Geração de novas alternativas}
  \begin{tabular}{
    >{\raggedright\arraybackslash}p{1cm}
    >{\raggedright\arraybackslash}p{5cm}
    >{\raggedright\arraybackslash}p{5cm}}

    Caso &
    Geração de alternativas &
    Ajuste dos atributos \\

    \hline

    1 &
    Baixo. Alternativas complexas e já em andamento. &
    Baixo. Fatores conhecidos. \\

    2 &
    Baixo. Alternativas fornecidas via simulações de software. &
    Alto. Atributos estabelecidos pelo AHP foram essenciais no processo
    decisório. \\

    3 &
    Baixo. Teor altamente técnico das alternativas. &
    Alto. Novos atributos foram gerados na área de produção. \\

    4 &
    Baixo. Projetos já trazidos pelas áreas e retirados de um banco de ideias.
    &
    Alto. Pontuação e normalização de novos atributos. \\

    5 &
    Alto. Através da recombinação de alternativas existentes. &
    Alto. A recombinação das alternativas definiram também o conjunto de
    atributos considerados. \\


    \label{Tab:Geracao}

  \end{tabular}
  \end{table}

\section*{Considerações finais}

  O AHP possui grande aplicação nas mais diversas áreas de gestão, e tem se
  mostrado uma eficiente ferramenta estruturada para processos decisórios ao
  longo de décadas. Uma recorrência dos estudos sobre esta metodologia é a
  consideração de que as alternativas estão geralmente disponíveis, e acabam
  não dando atenção aos processos de levantamento, submissão e descarte de
  alternativas para que sejam utilizadas pelo método. Por outro lado, um outro
  conjunto de estudos mostra que as etapas de geração de alternativas podem ser
  melhor estudadas, e que melhorias nesta área tendem a contribuir para a
  qualidade de decisão como um todo.

  Com isto em vista, as etapas de implantação da metodologia AHP foram
  analisadas segundo critérios que voltam-se para a geração de alternativas, o
  que engloba os levantamentos, apresentações, entendimento e ajustes das
  alternativas durante o emprego do AHP.

  Não foi identificado nenhuma preocupação com uma metodologia estruturada para
  levantamento de alternativas nos 5 estudos de caso pesquisados, sendo que as
  empresas recorrem à reuniões de área e bancos de dados para ter acesso às
  alternativas disponíveis. O tamanho da estrutura administrativa empresarial e
  a complexidade dos projetos parecem desempenhar um papel fundamental neste
  sentido, pois a empresa com formação de quadro mais recente parece ter sido a
  que mais amadureceu as alternativas até levá-las ao AHP, enquanto estruturas
  mais rígidas como as governamentais e grupos empresariais mais antigos não
  possuem grande flexibilidade para formulação dos projetos, já que eles estão
  mais ligados à uma série de acontecimentos e aprendizados anteriores.

  A apresentação das alternativas mostrou-se bastante regulada à cultura
  empresarial e novamente à complexidade das alternativas. A empresa 4 que
  mantinha um banco de ideias, por exemplo, parece ter gastado menos esforços
  na apresentação e amadurecimento das alternativas do que a empresa 5 que
  precisou formular novas alternativas a partir da combinação e eliminação de
  ideias parecidas. As estruturas governamentais embora tivesse um conjunto de
  alternativas bem conhecida, promoveu um evento especialmente voltado à
  planificação do entendimento de suas alternativas pelo grupo de decisores.

  O descarte das alternativas também acompanha a estrutura organizacional que
  está sendo tratada, e mesmo que nenhuma surpresa tenha sido reportada dentre
  os casos quando as alternativas foram escolhidas, nota-se que diversos
  ajustes são feitos para que as alternativas sejam submetidas ao AHP. Somente
  um caso reportou que algumas alternativas foram descartadas após a sua
  apresentação.

  Endente-se que a comunicação proporcionada pelas etapas do AHP é de crucial
  importância, pois existe uma preocupação constante de que todos entendam as
  alternativas que estão sendo colocadas. Os subprodutos desta integração e
  participação das decisões reflete-se no consentimento do grupo com relação à
  decisão final, dando mais tranquilidade e respaldo para o conjunto de
  alternativas selecionado.

  Na etapa de apresentação e seleção de alternativas, o aspecto que parece ter
  mais contribuições por parte do AHP está na revisão e padronização das
  alternativas para atendimento aos atributos. Isto possibilita que as
  alternativas sejam elencadas de maneira lógica, e acabam favorecendo seu
  entendimento. Mesmo nos casos em que nenhuma nova alternativa foi gerada, os
  atributos colocaram-se como essenciais para equacionar as percepções dos
  decisores sobre as alternativas.

  A grande melhoria proporcionada pelo AHP, no entanto, foi a consensualização
  da decisão para com os decisores. Ao padronizar a apresentação das
  alternativas, estimular o seu entendimento e submetê-las às votações, mesmo
  os decisores que não sentiram-se contemplados com a decisão final entenderam
  os motivos que levaram o grupo a optar pelas alternativas selecionadas.
  Alguns casos relataram dificuldades nesta etapa, e sugere-se que isto é
  devido ao excesso de transparência que o método acaba proporcionando, levando
  a conflitos de interesses que precisaram ser mediados, mas de maneira geral a
  decisão final foi tomada de maneira tranquila e bem entendida.

  Como recomendação de futuros estudos a partir deste trabalho, temos que as
  experiências de implementação do AHP e suas particularidades na América
  Latina podem ser aprofundados -- dadas as diferenças culturais e
  comportamentais destes gestores, e também pode-se analisar os ganhos que o
  AHP traz ao estruturar as conversas e tornar as reuniões mais objetivas.

  Com o cenário analisado, embora o AHP não seja diretamente aplicável quando
  uma organização precisa gerar alternativas frente à um problema, existem
  subprodutos bastante interessantes que inferem no conjunto de alternativas
  que foram levantados para avaliação, fazendo do método um mediador que
  estimula a qualidade das alternativas e a comunicação das organizações.

\clearpage{\pagebreak}

\renewcommand{\-}{\penalty 0}
\bibliography{../../bib}

\end{document}
